%@P:exocorcp
%@metapost:302dm08.mp
\par\compo{1}{302dm08}{1}{La figure ci-contre représente une pyramide
régulière $SABCD$ à base carrée, de sommet $S$, de hauteur
$SH$. L'unité est le centimètre et on a $SH=6$ et $AD=8$.
\par
\paragraph{Première partie}
\begin{myenumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Trace, en vraie grandeur, le quadrilatère $ABCD$.
\item Calcule la longueur $AC$ en valeur exacte.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Trace, en vraie grandeur, le triangle $SAH$.
\item Détermine la mesure de l'angle $\widehat{ASH}$ (on donnera un
résultat arrondi au degré près).
\end{enumerate}
\end{myenumerate}
}
\paragraph{Deuxième partie}
\begin{myenumerate}
\item Calcule le volume de la pyramide $SABCD$.
\item On appelle $M$ le point du segment $[SH]$ tel que
$SM=\dfrac34SH$. On coupe la pyramide $SABCD$ par un plan
parallèle à la base et passant par $M$, comme indiqué sur la figure.
\begin{enumerate}
\item Quelle est la forme du quadrilatère $A'B'C'D'$ ?
\item Calcule le volume de la pyramide $SA'B'C'D'$.
\end{enumerate} 
\end{myenumerate}
%@Correction:
\paragraph{Première partie}
\begin{myenumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{1}
    \item\setboolean{racine}{true}\pythahypo ABC88
    \end{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{1}
    \item On a $AH=\dfrac{AC}2=$ ou $AH^2=\dfrac{AC^2}4$.\par Dans le triangle $SAH$, rectangle en $H$, le théorème de Pythagore permet d'écrire
\[\Eqalign{
SA^2&=SH^2+AH^2\cr
SA^2&=6^2+32\cr
SA^2&=36+32\cr
SA^2&=68\cr
SA&=\sqrt{68}\cr
}\]
Dans le triangle $SAH$ rectangle en $H$, on a
\[\Eqalign{
\cos\widehat{ASH}&=\frac{AH}{AS}\cr
\cos\widehat{ASH}&=\frac{\dfrac{\sqrt{128}}{2}}{\sqrt{68}}\cr
\widehat{SAH}&\approx47\degres\cr
}\]
    \end{enumerate}
\paragraph{Deuxième partie}
\begin{myenumerate}
  \item\[\Eqalign{
{\mathscr V}&=\frac13\times AB^2\times SH\cr
{\mathscr V}&=\frac13\times8^2\times6\cr
{\mathscr V}&=128~\mbox{cm}^3\cr
}\]
\item
  \begin{enumerate}
  \item Comme la pyramide a été coupée par un plan parallèle à sa
    base, alors la section obtenue est un carré. De plus, les droites
    $(A'B')$ et $(AB)$ sont parallèles.
  \item On a $SM=\dfrac34SH=\dfrac34\times6=4,5$~cm.\par\Thales SAB{A'}{B'}\ResolThales {A'}{B'}834{cm}.
\par Donc \[\Eqalign{
{\mathscr V}&=\frac13\times A'B'^2\times SM\cr
{\mathscr V}&=\frac13\times6^2\times4,5\cr
{\mathscr V}&=54~\mbox{cm}^3\cr
}\]
  \end{enumerate}
\end{myenumerate}
\end{myenumerate}